<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>笨学指南 on 笨学指南文档</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/</link><description>Recent content in 笨学指南 on 笨学指南文档</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>填空</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/fill-in-the-blanks/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/fill-in-the-blanks/</guid><description>🪣 填空 # 数据结构 # kind: FILL_IN_THE_BLANKS config: target: So no one ${verb} you life was gonna be this ${noun} fillers: verb: told noun: way random: true explains: - kind: TEXT text: &amp;#34;来自 friends 主题曲&amp;#34; 字段说明：
字段名 类型 说明 target* string 待填空的文本，格式使用 JavaScript 的字符串模板 fillers* Map&amp;lt;string, string&amp;gt; 键为 target 中的变量；值为对应的答案文本 random bool false 表示需要完成所有填空 (默认)；true 表示只需完成随机指定的一个填空 参考资料 # MDN: Template literals</description></item><item><title>EP01-Make It Stick</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/plan/solution/promotion/podcasts/make-it-stick/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/plan/solution/promotion/podcasts/make-it-stick/</guid><description>EP01-Make It Stick-成功学习的科学 # 收听：小宇宙 | 喜马拉雅
引入 # 大家好，欢迎收听第一期笨学指南，我是郑鹤。
本期是笨学指南的第一期，我想先简单介绍一下我和这个节目。我是一名软件工程师，现在在北京工作。在这个节目中，我想与大家分享一些我发现很不错的学习资料和学习策略，它们可能来自于一些公开课、书籍、论文，播客。你可以简单地将我的介绍当作导读，感兴趣就深入了解，不感兴趣就当我帮你踩坑了。
摘要 # 今天我想和大家分享的是 2014 年出版的一本书，书名叫做「Make It Stick: the Science of Successful Learning」，用我自己有限的英文功底硬翻一下，就是「让它持久：成功学习的科学」&amp;hellip;.有中译本将它翻译为「认知天性」，这个翻译其实已经脱离了原文标题，不过也是对书中内容的高度概括。这本书介绍的是人脑的认知方式，以及你可以怎样利用这些方式来选择更高效的学习策略。在这期节目中，我将和大家讨论一些书中的观点，包括：
学习不仅需要「将东西塞进脑子」，更需要「从脑子取出东西」 给学习制造一点麻烦，学习效果会更好一些 智商是可以提高的 感觉学得好，不意味着真的学会了 如果你对这些观点感兴趣，就不妨接着往下听。
正文 # 「将东西塞进脑子」和「从脑子取出东西」 # 只要你在考试前抱过佛脚，而且还能考得不错，那你一定很擅长「将东西塞进脑子」。我就挺擅长抱佛脚，我比较成功的一次经历是在考前的一天，到通宵自习室刷一通宵，然后直接去考试，最后考了九十多分，那门课的老师后来见到我都连连称赞，说小伙子很好学，考得很不错。但你要是现在问我这门课讲了啥，我连课程名字都忘了，就记得考得不错。
抱佛脚只是将大量信息暂时塞进脑子，不出意外，你一定会以很快的速度忘记它们。我们站在大脑的角度考虑，一些只用一天的信息，用很多资源来存储，没必要嘛。用完就可以把资源腾出来，不用把茅坑占着。所以如果你想真正学会、学好一样东西，还需要「从脑子取出东西」，从脑子里取出东西实际上是在告诉你的大脑：这些东西有用啊，留着，别扔了。
其实考试本身就是在逼迫你「从脑子取出东西」，但你参加考试的目的不是为了学好知识，而是得到好成绩。除了考试之外还有很多别的方法，比如盖上书本，然后在一张纸上写下刚刚所学内容的概念，结构以及结论，或者画个脑图，或者用自己的话把刚刚学过的内容描述一遍；又比如使用记忆卡片软件，在卡片上展示线索，利用线索回溯完整的上下文；再比如做一些课后习题。这些方法的共同特点是：盖上书本。如果你打开书本，直接找答案，就跳过了回忆、再次理解的过程。我们同样可以站在大脑的角度考虑，既然可以通过翻阅书本找到答案，那我只要记住下次遇到问题打开书本的大概哪个位置就好了，这比记住知识本身容易很多。
给学习制造一点麻烦 # 学习有一个基本原理：假设其它因素一致，你在学习过程中付出的认知努力越大，学习的效果越好。换句话说，学起来越麻烦可能效果越好。那怎么制造麻烦？比如，我们可以在学习之前，先尝试解决一个问题，没事儿先走两步，看看能不能解决。付出努力后再学就有了参照，帮助我们理解得更深刻；刚才我们提到，「从脑子取出东西」是学习过程的重要一环，但我们没有强调做这件事情的最佳时机。如果在刚学完后，立即尝试这样的练习，通常大家都能做得不错，因为刚学完嘛，都还很新鲜。我们可以刻意制造一些麻烦，比如过一段时间再尝试。过一段时间，我们就会忘记一些信息，就好像一副完整的拼图少了几片。这时候通过练习，再把它拼完整，就是再次跟大脑强调，这些东西有用，留着，别扔了。还有一种制造麻烦的方式就是尝试做同类练习的变体，比如足球运动员练习射门，或者篮球运动员练习投篮时，可以在不同的角度，不同的距离完成练习，而不是从头到尾只在同一个位置上练习。这种混合练习通常也更接近于实战，在实战中的角度、距离肯定是让运动员不舒服的，能在不舒服的情况下高质量完成技术动作就能体现出运动员间的实力差距。
最近我正在跟着教练系统地学习羽毛球，对于「给学习制造一点麻烦」的体会尤其深刻。我们每周上一次课，每周会做若干组不同的练习，前后几周的练习内容会有许多重复内容，有的内容甚至每周都会重复，比如正手高远球。在做单组练习时，教练会刻意喂出不同角度，不同速度，不同距离的球。在上了三十多节课，我现在才敢说我差不多能够比较稳定地用正确的动作击打出正手高远球。
书中还提到一个了给大学老师关于课程设计的一个建议，给我的印象非常深刻。目前，我们的大学课程通常一学期有二十节课，一次期中考，一次期末考，有时候甚至没有期中考，最终成绩由出勤率和两次考试的成绩共同决定。如果大学教育的目的是给学生打分定级，那么现在的设计问题不大，但如果大学教育的目的是让学生掌握某个领域的知识，那问题就很大了。许多像我一样的大学生肯定会采用临时抱佛脚的方式，付出最小的努力，取得不错的成果，然后很快忘记。如果我们可以修改课程设计，将两次大型考试换成间隔更短的十次小型考试，就可能从根本上改进学生的平均掌握水平。
智商竟然是可以提高的 # 在谈论第三个话题前，我想先问一个问题，你知道智商是怎么定义的吗？在看这本书之前，其实我从来没想过这个问题。在我的刻板印象里，智商就是某个人的一个固定标签。超过 120 的是天才，低于 90 就是未达到普通人的水平，而且测出来是多少，就是多少。我曾经为了证明自己智商还不错，参加了一个测验，最终结果是 98，我特别不服气，又测了一次，104，还是不满意，之后又测了很多次，没有再超过过 104。于是我就加入了 dis 这个测试的行列中。
智商的英文全称是 intelligence quotient，quotient 就是在小学数学除法中介绍的「商」，被除数除以除数等于商和余数。那么智商中的商肯定也是两个数字相除的结果，这里的被除数是你的心理年龄 (mental age)，除数是你的生理年龄 (chronological age)，这两个数字的商乘以 100 就是最早智商的定义。智商测验就是要尽可能精确地测量你的心理年龄，比如我今年 10 岁，经过测试，我的心理年龄是 15 岁，那么我的智商就是 15 除以 10 乘以 100，也就是 150。现代的智商测验在计算最终结果时，还会将原始分数转化到一个均值 100，标准差 15 的正态分布中，不过我们可以先不考虑这步处理。</description></item><item><title>学习策略</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/plan/metacognition/strategies/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/plan/metacognition/strategies/</guid><description>♟️ 学习策略 # 在学习过程中，每个人都会积累一些学习策略，无论是为了应对各种各样的考试，还是需要掌握职场技能。对学习策略的认知其实是「关于学习这件事情本身」的认知的一个方面，还有其它一些问题值得思考，比如：
我如何检验我的学习效果 学习策略是否有好坏之分 学习过程中大脑如何运转 &amp;hellip; 如果理解「学习这件事情本身」能帮助我们提升在各个领域的学习效率，这是否是一件很值得投入时间和精力的事？本文将列举一些行之有效的学习策略。内容来自于以下资料：
Make It Stick: The Science of Successful Learning Mindset: The New Psychology of Success 它们也许能够在未来学习的过程中潜移默化地帮助我们更快前进。
检索练习 # 检索练习是在学习后，尝试不借助原始资料，利用少量线索在脑中检索其中的内容。最简单、常用的一种线索就是记忆卡片 (Flashcards)，下图是注明的记忆卡片软件 Anki 的使用示例：
上面的句子即为线索，使用者需要做的就是从大脑中检索一个形容「extremely happy」的单词，即图下边的「ecstatic」，具体的使用方案可以通过阅读 Anki 的官方文档详细了解。
检索练习的对立策略是重复阅读，即通过反复阅读原始资料来加深印象，最常见的一种手段就是用各种颜色的记号笔在课本上划重点：
相对于重复阅读，检索练习强调的是完成练习的独立性。这种独立性会强迫大脑付出更大的认知努力，从而增强学习效果。在实践中，你甚至可以尝试自己在脑中完成练习，比如问自己：
这份资料介绍了哪些核心概念？每个概念的含义、背景是什么？概念之间有怎样的关联关系？可以尝试画出脑图吗？ 资料的核心观点是什么？达到核心观点的推导路径是怎样的？ 作者的叙述结构是怎样的？他为什么选择这样的结构？ &amp;hellip; 也可以借助一些外部练习资料：
原始资料附带的课后思考题 笨学指南每个集合中附带的检索练习题 &amp;hellip; 检索练习的题目通常直接来自于原始资料，它既可以帮助使用者强化所学，又可以协助使用者检验成果。
间隔练习 # 学习后间隔一段时间，再通过检索练习回顾所学，就是间隔练习，它强调的是产生遗忘。生活经验告诉我们，在接触新知后，如果没有复习，遗忘的程序就会启动，即所谓「学而不思则罔」。下图展示的是经典的人脑遗忘曲线：
在没有采取复习行动时，我们所学的大部分内容会在几天内被大脑遗忘，剩余的少部分内容则会在更长的时间范围中逐步消失。如果将间隔时长粗暴地分为三类：
很短：遗忘还未发生，记忆清晰
一般：发生一点遗忘，能记住主要脉络
较长：发生大量遗忘，只记得零碎知识点
不难想到，一个合适的间隔时长既不能太短，以至于没有付出任何认知努力；也不宜太长，以至于付出再多的认知努力也无法得到答案，合适的间隔应该能让大脑在具备完成检索练习能力的同时付出一定的认知努力，从而达到强化学习的目的。</description></item><item><title>多选</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/multiple-choices/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/multiple-choices/</guid><description>☑️ 多选 # 数据结构 # kind: MULTIPLE_CHOICES config: stems: - text: 通常下列哪些选项会形成人脑中的长期记忆？ choices: A: text: 使用九键键盘打字 B: text: 一则大快人心的新闻 C: text: 坐地铁先下后上 answers: - A - C explains: - text: 通常对我们的生活长期有意义的感知信号会在人脑中形成长期表达，一些即时有效，用后即废的信号会形成短期表达 字段说明：
字段名 类型 说明 choices* Map&amp;lt;string, Content&amp;gt; 键为选项标识，一般依次使用大写字母 A-Z；值为选项内容，可以使用任意支持的内容单元 answers* List 由 choices 中出现过的任意一个或多个键组成</description></item><item><title>单选</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/single-choice/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/single-choice/</guid><description>🔘 单选 # 数据结构 # kind: SINGLE_CHOICE config: stems: - text: | 38 位外科住院医师作为被试者参加了一项实验：学习四节显微外科课程，讲授如何重连微小血管。其中 19 位 医师在一天内听完所有课程，剩下的医师在一周内逐步学完所有课程。一个月后，他们被要求参加一次测验：为 小白鼠重连血管。 你觉得哪组医师的表现更好？ choices: A: text: 一天内听完所有课程的医师 B: text: 一周内听完所有课程的医师 answer: B explains: - text: | 测验结果标明，一周内听完所有课程的医师在所有评价指标上的表现都优于一天内完成所有课程的医师。 人脑神经通路的建立过程需要不断强化，有间隔、有遗忘、再回忆的过程可以帮助人脑建立更强健的网络。 字段说明：
字段名 类型 说明 choices* Map&amp;lt;string, Content&amp;gt; 键为选项标识，一般依次使用大写字母 A-Z；值为选项内容，可以使用任意支持的内容单元 answer* string choices 中出现过的任意一个键</description></item><item><title>简答</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/short-answer/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/short-answer/</guid><description>✍🏻 简答 # 数据结构 # kind: SHORT_ANSWER config: stems: - text: | 怎么理解 Paul Graham 说的 &amp;#34;Keep Your Identity Small&amp;#34;？ bullets: - 你给自己加上越多的身份标签，你就是一个越愚蠢的人 - 带着身份标签的讨论通常没有收获 - 让你的身份标签尽量少是最优策略 字段说明：
字段名 类型 说明 bullets* List 要点列表，系统会根据要点自动判定正误</description></item><item><title>自查</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/you-tell/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/you-tell/</guid><description>🪞 自查 # 数据结构 # 示例如下：
kind: YOU_TELL config: stems: - text: | 我们称一些能瞬间理解、记忆的内容为瞬间可检索，人脑瞬间可检索的容量十分有限。 那么如果你想让你脑中可检索的信息容量变大，可以怎么做？ explains: - text: | 尽管脑中瞬间可检索的容量有限，但我们可以以这些瞬间可检索的内容为线索， 建立它们与其它信息的联系，利用间接检索的方式扩大脑中的可检索信息容量。 自查类型的问题没有额外字段。</description></item><item><title>配对</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/matching/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/matching/</guid><description>🧬 配对 # 数据结构 # kind: MATCHING config: stems: - text: 连接水果及其对应的颜色 pairs: Banana: Yellow Carrot: Orange Blueberries: Purple lhs: Banana: text: Banana Carrot: text: Carot Blueberries: text: Blueberries rhs: Yellow: text: Yellow Orange: text: Orange Purple: text: Purple explains: - text: |以下是各个水果的图片： ![Banana](https://path/to/banana.png) ... 字段说明：
字段名 类型 说明 pairs* Map&amp;lt;string, string&amp;gt; 按正确答案配对的结果，每次生成题目时会随机打乱键值 lhs Map&amp;lt;string, Content&amp;gt; pairs 中的键对应的内容单元，如果不给，默认使用键对应的字符串 rhs Map&amp;lt;string, Content&amp;gt; Pairs 中的值对应的内容单元，如果不给，默认使用值对应的字符串</description></item><item><title>重排</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/rearrangement/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/rearrangement/</guid><description>📏 重排 # 数据结构 # kind: REARRANGEMENT config: stems: - text: | 将下面的数字从小到大重新排序 elements: A: text: 1 B: text: 3 C: text: 2 D: text: 4 E: text: 5 sorted: - A - C - B - D - E explains: 字段说明：
字段名 类型 说明 elements* Map&amp;lt;string, Content&amp;gt; 键为元素唯一标识，可任意指定；值为选项内容，可以使用任意内容单元 sorted* List 由 elements 中出现过的任意一个或多个键组成</description></item><item><title>跟读</title><link>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/listen-and-say/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 15:47:14 +0800</pubDate><guid>https://zhenghe-md.github.io/nerds-docs/docs/references/content-hierarchy/questions/listen-and-say/</guid><description>🗣️ 跟读 # 数据结构 # kind: LISTEN_AND_SAY config: stems: - type: AUDIO text: https://path/to/the/saying/of/paulgraham.wav transcript: keep your identity small 字段说明：
字段名 类型 说明 transcript* string 音频对应的文本内容 题干 (stems) 中应该包含一个与 transcript 对应的 AUDIO 类型内容单元。</description></item></channel></rss>